\chapter{Pen yr Orsedd}

MAE Pen yr Orsedd ar ucheldir sydd heb fod yn hollol yr hyn y buasech yn ei alw’n fryn, ond wrth sefyll yma ar y graig, yr ochr uchaf i’r tŷ, gallaf weld o’m cwmpas i bobman gan edrych i lawr ryw gymaint ar y wlad oddi amgylch. Tua’r gogledd y mae’r môr, Porth Ffesig a Phorth Trefgraig, a Chaergybi i’w weld yn blaen ar y gorwel. I’r gorllewin y mae Mynydd Carreg a Mynydd Anelog. Tua’r de y mae Mynydd y Rhiw, ac i’r dwyrain mae’r Garn Fadryn, yr Eifl a mynyddoedd Eryri.

Daeth Nain a minnau yma tua chanol y pnawn, ac mae Nain yn y tŷ rŵan yn sgwrsio’n frwd efo Elin Pozzi, sydd tua’r un oed â hi, a’r ddwy ferch Maria a Laura. Gwyddwn yn iawn y buasem yn siŵr o ddŵad yma un o’r dyddiau hyn. Bu Pen yr Orsedd yn un o’r llefydd y byddai Nain yn dod â fi yn aml, aml, ers pan wyf yn cofio pethau gyntaf o gwbl. A byddwn wrth fy modd yn dod bob amser. ’Roeddwn wrth fy modd yn dod heddiw hefyd. Rhoddodd Maria ei dwy fraich am fy ngwddw a rhoi clampan o gusan imi -— byddai’n gwneud hynny bob amser, ond nid hogyn bach ydw i rŵan.

Wedi bod yn y tŷ am dipyn fe ddois allan am dro efo Fflei y filiast, ac eisteddwn ein dau rŵan i fwynhau’r haul a’r awel. Mae trwyn main, hir yr ast yn swlffa’n ddioglyd rhwng coesau penfelen-y-gors sy’n tyfu’n glwstwr wrth ein hymyl.  Wrth eistedd fel hyn gan edrych un eiliad i bellteroedd Arfon, a’r eiliad nesaf ar y cen llwyd a melyn sy’n batrymau ar y graig gynnes wrth fy mhenelin, dechreuaf weld patrwm a rheswm yn

119

ymweliadau cyson Nain a minnau â Phen yr Orsedd ar hydy l blynyddoedd.

Y cof cyntaf y medraf ei gael ydi amdanom yn cerddedo Benygongl heibio i’r gwersyll sipsiwn. Llawer o blant bach ag wynebau pygddu o gwmpas yno: Nain yn siarad efo’r sipsiwn, minnau’n edrych ar y plant a’r milgwn, a’r plant yn edrych , arnaf fi. Rhywun yn canu Hidil yn rhywle yn ymyl, sŵn gwylofus, tristai-dd, ond sŵn a oedd yn gafael yn rhywbeth o’r tu mewn imi ac yn gwneud imi deimlo y buaswn yn hoffi aros yno i' wrando arno’n hir. leaen i fyny’r lôn i Ben yr Orsedd.  Rywsut byddai’r dydd yn ddu bob amser, rhyw dywyllwch trwm yn gordoi popeth. Byddai Nain yn gwisgo’n d-du o’i phen i’w thraed, ac wedi inni gyrraedd Pen yr Orsedd byddai Elin Pozzi hefyd yn gwisgo’n hollol yr un fath, a chyn gynted ag y byddai Nain yn cyrraedd y drws byddai’r ddwy yn gafael yn dynn am ei gilydd ac yn powlio crïo’n ddistaw. Eistedd o boptu’r tân wedyn, gan siarad yn dawel, ac ambell bwl o grïo’n dod drostynt o dro i dro.

Byddai Maria fel rheol yn mynd â 15 allan am dro i’r ardd neu i’r fan hyn ar ben y graig, ac wedyn, ymhen sbel, yn ôl i’r tŷ ac i wneud te. Cofiaf fel y byddai’r lliain claerwyn ar y bwrdd te a dillad duon Nain ac Elin Pozzi yn taro’n erbyn ei gilydd yn llachar, a chroen glân Maria ’(yn taro yn yr un mod-d yn erbyn ei gwallt gloywddu fel y byddai hi wrthi’n gwneud y te.

Yn ystod y blynyddoedd hynny ’doeddwn i ddim yn deall cefndir y pethau hyn i gyd, er fy mod yn gwybod rywsut ei bod yn rhyfel fawr yn Ffrainc. Byddai Richard Jones Llety Adda yn dŵad i Benygongl bob dydd ac yn siarad llawer am Ffrainc, a byddai’n dweud enw Lloyd George yn ystod ei sgwrs drosodd a throsodd. Gwyddwn hefyd fod Dewyrth Robert wedi ei ladd yn Ffrainc, a Dewyrth William wedi marw amser y ffliw a’r niwmonia, ac mai am hynny yr oedd Nain yn crïo ()

IZO

hyd. Yr oeddwn yn deall hefyd, fel yr âi’r amser ymlaen, fod Charles Pozzi, gŵr Elin, wedi marw tua’r adeg honno, a hefyd Antoni Pozzi, ei mab, wedi colli i ffwrdd ar y môr. Ond newydd ddod i ddeall yr wyf pam yr oedd Elin Pozzi yn torri i lawr i grïo bob tro y gwelai hi fi, ac yn fy ngwasgu ati’n dynn, a pham nad oedd yn wiw i Nain fynd i Ben yr Orsedd o gwbl heb fynd â mi gyda hi.

Rhyw noson yn y servants’ hall ychydig fisoedd yn ôl oedd hi pan gefais i oleuni ar bethau, yn hollol annisgwyl. Yr oedd Dafydd Parry wedi dŵad am noson efo ni, a’r sgwrsio wedi mynd yn straeon môr, a Nhad yn adrodd hanes yr Ionian.  ’Roeddwn i wedi clywed enw’r llong lawer gwaith, ond. heb glywed y stori amdani o gwbl. Wrth ddweud y stori yr oedd Nhad yn sôn llawer am Antw Pen yr Orsedd, ac wrth iddo sôn am Antw daeth llu o bethau i’m cof a oedd wedi mynd ar ddisberod ers talwm.

Cofiais fel y byddai Antw’n dŵad i Benygongl yn aml iawn, a hynny ar yr un pryd ag y byddai Nhad adre o’r môr. Gwelaf erbyn hyn mai am eu bod yn morio ar yr un llong yr oedd y ddau gartref ar yr un amser o hyd. Un tro pan oedd Antw yn mynd allan o’r tŷ ym Mhenygongl ’roedd o wedi mynd â’m tedi—ber i allan efo fo heb imi wybod, ac wedyn dyma fo’n curo’r ffenest arnaf, a dyna lle’r oedd y tedi’n eistedd ar lechan y ffenest, a minnau’n methu deall. Ac mi ’rydw i’n sicr mai dyna’r tro olaf imi weld Antw. Ar un fordaith aeth yn wael, amser y inw, bu farw, ac fe’i claddwyd o, Antoni Pozzi, yn Genoa. Mae’n rhaid bod Nhad ac Antw yn dipyn o ffrindiau: gallwn weld hynny’n hawdd yn ôl y ffordd yr oedd Nhad yn dweud yr hanes. Eisteddai Nhad yn ôl yn ei gadair, gan edrych ymhell, bell. . . .

“. . . ’roedd Antw a finna wedi cael ychydig ddyddiau gartref, ac wedi bod yn hela cwningod, pysgota, hel broc môr a phob

IZI

ryw hwyl felly, ac mi ’roedd yna un peth yr oedden ni’n edrach ymlaen amdano’n fwy na dim, a dyna oedd hynny —— Ffair Sarn. Dyna oedd un o brif ddyddia hogia Llŷn ers talwm. Ond rhyw ychydig ddyddia cyn diwrnod y ffair dyma deligrami mi —— ’roeddwn 1 i fynd yn syth 1 Falmouth 1 ymuno â llong o’r enw yr Iom'cm. Mi eis yn syth i ddeud wrth Antw, ac fel yr oeddwn i ar fy ffordd i Ben yr Orsedd dyma â’n dŵad i gyfarfod Antw —— ’roedd yntau ar i ffordd i ddweud yr un neges wrtha inna. A dyna ni ar yr un llong eto.

“ Wel, fe aethom ill dau, gan felltithio’r drefn oedd yn ein hel ni i ffwrdd felly heb gael mynd i’r ffair. ’Roedd yr Ionian yn glampan o long, ac mi gawsom ar ddeall ein bod ni i hwylio allan o Falmouth ar fyrder, a mynd â’r llong i Lerpwl, lle’r oedd hi i gael ei ffitio i fod yn troop-ship, ac wedi hynny am Awstralia i nôl llwyth o soldiars i fynd i rywle. Chawsom ni ddim gwybod mwy na hynny.

“ ’Roedd y tywydd yn weddol fel yr oedden ni’n stemio allan o Falmouth, ond fel yr âi’r pnawn ymlaen ’roedd hi’n amlwg yn gwanio’n arw. Amser te ’roedd Huw Jones y Port a finna’n setlo i lawr yn gyffyrddus yn y Carpenters’ Mess, stafell braf neilltuol — “ Mi ddylen ni fod yn gysurus iawn yn hon amy misoedd nesa yma,” me-dda Huw felna. A dyna ni’n dechra ar bryd â graen arno fo wrth y bwrdd, ynghanol sgwrs ddifyr,a finna ar y pryd yn dal potel sôs i fyny ac yn tywallt y sôs am ben pennog coch, yn edrach ar y sôs yn lledaenu’n ara drosy pennog, a dyma ni’n i chael hi reit yn y canol.

“ ’Roedd yn ddigon hawdd deud i bod hi’n ergyd farwol.  Mi sgytiwyd y cwbl oddi ar y bwrdd bwyd, mi saethodd y botel sôs o fy llaw i, dwn i ddim i ble’r aeth y pennog — ond mi aeth yn i ôl i’r môr yn saff i chi. Dyma’r peiriannau’n stopio’n stond, hen deimlad annifyr ydi hwnnw, y golau allan, stêm yn chwyrn- ellu allan yn rhywle yn ein hymyl, a mwg yn byrlymu allan trwy

I 22

bob twll a chongl. ’Roedd hi’n abandon ship yn syth. Mi gefais afael ar fy nghap a dyna’r cwbl, a Huw Jones a finna’n plannu i fyny am y boat deck. Dyna’r olwg olaf imi gael ar Huw ar y fordaith honno. Mi welwn bod yr Ionian yn dechra setlo i lawr ar un ochr yn barod, yr ochr lle’r oedd fy nghwch i —— dim ond y bore hwnnw yr oedden ni wedi cael boat drill, ac yr oeddwn iwedi cael command No. IO Port. Doedd gen i ddim syniad ar ba gwch yr oedd Antw, ond mi wyddwn yn iawn nad oedd o ddim ar No. IO. Mi ’roedd yn dwrw ac yn ddryswch ar y dec.  Gweiddi, rhegi, mwg, stêm, pesychu —— ’roedd hi’n felltigedig o anodd i rywun gael i anadl yno. Pan gyrhaeddais i No. IO mi gefais yr argraff fod pawb oedd ar y llong yn helpu i gael y cwch i’r dŵr. Faint bynnag oedd yno -— ’roedd yno ormod o lawer. Y drwg oedd fod llawer yn colli eu pennau ac yn rhuthro am y cwch cynta welen nhw yn lle mynd am eu cychod eu hunain, nen duwc.

“ Cyn dringo i’r cwch mi feddyliais y buaswn i’n cael golwg o gwmpas, ac er fy syndod mi welwn nad oedden ni ddim ymhell iawn o’r lan. Mi wyddwn yn iawn y cawn i well golwg oddi ar uchder dec y llong nag oddi ar y cwch ar y dŵr. Ac mi gymerais fy mhwyll i astudio sut le oedd tua’r lan. Mi ddois i’r farn ein bod ni tua thair i bedair milltir allan, a bod y glannau oedd o’n blaenau yn glogwyni a gelltydd uchel a chreigiog ddychrynllyd. Mi welwn donnau’n torri’n wyn ar greigiau ym mhob man cyn belled ag y gwelwn i. Ac mi benderfynais yn syth nad oedd hi’n bosib i ddim cwch fedru byw yn y fath le â hynny. Ac mi ’roedd y gwynt yn chwythu’n gryf tua’r lan.

“ Wedi bodloni ar weld hynny fedrwn i trwy’r mwg mi nei-diais i’r cwch a chymryd fy lle yn y starn a gorchymun i’r cwch gael i ostwng i’r dŵr. ’Roedd y cwch wedi gorlenwi’n barod, ac wedi taro’r dŵr ’roedden nhw’n dal i lithro i lawr y rhaffau yn lle mynd i weithio’r cychod eraill. Mi welwn y byddai

123

No. 10 yn mynd dan y dŵr os na wnawn i rywbeth yn sydyn a dyma dorri’r falls ar y starn a gweiddi ar y bowman i wneud yr un peth —— gweiddi yn Gymraeg arno fo dros i penna nhwi gyd, hogyn o Nefyn oedd o, a dyma wthio oddi wrth y llong cyn gynted ag y medren ni. Wedi cael yn glir â’r llong dyma orchymyn i’r rhwyfwyr i dynnu allan i’r môr yn galed.

“ “ What the hell! Are you all right in the head Taff? ”

“ Mi ’roedd yna bethau go gas yn cael i gweiddi ata i yny cwch, ’roedd llawer o’r criw am rwyfo’n syth am y lan. ’Roedd arlliw o’r lan i’w weld o’r cwch, ac mi’r oedd yn naturiol i’r anwybodus deimlo fel mynd yno’n syth. Rywsut mi lwyddais i’w perswadio nhw mai i hunig obaith i arbed eu bywydau oedd cadw’r cwch allan ar y dwfn yn lle mynd i afael y creigiau gyda’r glannau. ’Roedd yno amryw wedi colli i penna’n lân ac yn fy herio fi beth wyddwn i am drin-cwch, ond ’doeddwn i ddim yn malio yn i bytheirio nhw — ’roeddwn i wedi trin cychod ym Mhorth Cadlan cyn bod yn ddeg oed. Trwy drugaredd ’roedd y rhan fwyaf o ddigon o’r hogia’n hollol resymol ac fe gaewyd cegau’r ffyliaid, a rhwyfo’n ddigon taclus allan oddi wrth yr Ionian. ’Roedd y cychod eraill i’w gweld yn dŵad i lawr erbyn hyn, ac yn tynnu allan yr un fath.

“ Erbyn hyn ’roedd mwg du’n byrlymu’n gymylau hyllion o gwmpas y llong, a stêm yn dal i chwyrnellu, ’dwn i ddim faint o’r criw gafodd eu llosgi efo’r stêm. ’Roedd yna amryw ar No. 10 wedi i chael hi’n o ddrwg ac yn cael eu hymgeleddu orau posib mewn lle o’r fath.

“ Pan oedden ni’n ddigon pell oddi wrth y llong ac yn weddol saff rhag ffrwydrad, dyma ni’n aros, a rhwyfo dim ond digoni gadw blaen y cwch i’r môr ac aros fwy neu lai’n llonydd am sbel rhag ofn y byddai angen help ar rywun. ’Roeddwn i’n gobeithio cael cip ar Antw yn un o’r cychod eraill, ond ’doedd dim un yn dŵad yn ddigon agos i fedru nabod neb. Mi edrychais

124

>“

?.  * arfa da imi efo hi, lawer ohonyn nhw yn arfa Dewyrth Ifan, a

lawer am y sybmarîn hefyd, ond ’doedd dim i’w weld ond tonnau, a’r rheini’n amlwg yn cynyddu mewn maint ac yn torri’n wyn ar eu brigau.

“ ’Roedd yr awyr yn dywyll a chymylau duon yn isel iawn.  Yr Ionian ar i hochr yn isel yn y dŵr, yn dechra ffrwydro rŵan, a sŵn fel tarana’ n dŵad ohoni hi fel yr oedd y môr yn cyrraedd at y boileri. Yn y munud dyma andros o glec, tân a gwreichion yn codi i’r entrychion, a darnau o’r llong yn pledu i fyny i bob cyfeiriad, a chymaint o fwg a stêm nes cuddio’r llong 'yn'-llwyr. Fuo hi ddim yn hir wedyn. Mi aeth ar ei phen i lawr o dan y tonnau, ac mi ’roedd y distawrwydd wedi iddi hi fynd yn un o’r petha rhyfedda brofais i erioed. Dim ond sŵn y môr a’r gwynt. Mi gefais y teimlad ein bod ni’n unig iawn rŵan hebddi hi. Rhyw fath o hiraeth ar i hôl hi er nad oeddwn i wedi i nabod hi ond am ryw ddiwrnod neu ddau.

“ Ac mi’r oedd hi wedi mynd felna, mor swta, a chistiad o

’nillad i i gyd bob cerpyn, ’doedd gen i ddim ond yr hyn oedd amdana’ i. A phob enaid arall yr un fath wrth gwrs, ond yn lwcus ein bod ni’n fyw.

“ Beth oedd i ddigwydd rŵan oedd y broblem. ’Roedd yn nosi’n gyflym, yn dechrau peltio bwrw glaw a’r tonnau’n codi.  Hyd y gwelwn i, ’roedd pob cwch wedi dŵad yn glir o’r llong cyn iddi hi ffrwydro, mi fuom yn treio cadw efo’n gilydd am dipyn, ond ’roedd y tonnau mor fawr nes ein cuddio ni oddi wrth ein gilydd, a ph’un bynnag mi ddaeth y nos ar drawiad a dyna ni’n hollol ar bennau’n hunain yn y cwch.

“ Mi fuom yn rhwyfo’n wastad felly am oriau. ’Roedd yn rhaid inni ddal i rwyfo’n erbyn y gwynt a’r tonnau os am gadw oddi wrth y creigiau. Newid rhwyfwyr reit aml, a phob enaid erbyn hyn yn berffaith ystig ac ufudd. Erbyn hyn hefyd ’roedd y môr wedi codi’n fynyddoedd o donau, a’r gwynt yn chwythu’n

125

hegar felltigedig. Er mwyn helpu i gadw trwyn y cwch i’r tonnau mi’r oeddwn i wedi cymryd rhwyf a’i gweithio hi dros arf y starn, ac un o’r hogia ar y tilar. Mi aeth pethau o ddrwgi waeth, y cwch yn codi i fyny’r moryn a’i drwyn i fyny bron iawn yn blwm, ac wedyn i lawr yr ochr arall a’i drwyn o’n bygwth claddu i’r cafn, mi’r oedd yn anodd ofnadwy cadw lleddflad i’r tonnau yn y tywyllwch. Un tro mi ddaeth rhyw foryn mwy cythreulig na’i gilydd a phan oedd y cwch yn sefyll â’i starn at i fyny ’roeddwn i’n hongian wrth un llaw gerfydd post y starn, ac yn dal fy ngafael yn y rhwyf efo’r llaw arall, a nhraed i’n rhydd heb unlle i’w rhoi, ac mi gefais fy hun yn deud ffarwel wrth bawb a phopeth am byth —— ’roeddwn i’n sicr fod y cwch yn mynd i fwrw’i hun drosodd a’i wyneb yn isaf, a rhai o’r hogiau yn gweiddi wrth ddal eu gafael am eu bywyd.  Mi safodd felly am rai eiliadau, ’roedd o fel tragwyddoldeb —— wedyn dyma ryw ymchwydd o rywle yn codi’r bow o’r cafn.

“ Chawsom ni ddim dychryn fel hwnnw wedyn, ’roedd y môr fel pe wedi gwneud i waetha inni, ond ’doedd yna ddim slacio yn y tywydd, ’roedd yn dal yn foriog ac yn chwythu gêl.

“ Rywdro tuag un o’r gloch y bore dyma ni’n gweld golau searchlight ymhell draw tua’r de. Wedi hynny dyma un arall, ac un arall eto —— ’roedd yna dair destroyer allan o’n cwmpas ni, yn chwilio am y syb, ac amdanom ninnau. ’Roedden ni wedi bod yn saethu rocedi o dro i dro, a dyma saethu rhai eto rŵan.  A chyn hir iawn, ryw dro yn oria mân y bore, fe ddaeth un o’r)( destroyers o hyd inni efo’i golau, a’n cadw ni yn ei golwg nes daeth rhyw hen leitar heibio o rywle a sefyll rhyngon ni a’r gwynt, a’n hannog ni i rwyfo ati, i’w chysgod hi.

“ ’Roedd dec y leitar yn weddol isel, yn ddigon felly fely medrai rhywun gyrraedd ato o’r cwch wrth sefyll ar y tofftia neu’r gynals, ond ’roedd hi mor foriog a gwyntog nes ei gwneud hi’n anodd felltigedig inni fedru agosau heb gael gwrthdrawiad

126

a cholli pob enaid yn y cwch, achos ’roedd y golau yn ein colli ni ar adegau, ac wedyn yn hir yn dŵad o hyd inni yn y tywyllwch.

“ Wel, wrth rwyfo’n ofalus a gwylio’n ddyfal am ein cyfle mi gawsom fynd yn ddigon agos rhwng dau foryn i lawer o’r hogiau fedru neidio i’r leitar. Ac yn y fan yma eto ’roedd yr un rhai a oedd yn fyrbwyll a nerfus wrth ddŵad o’r llong i’r cwch yn union yr un fath wrth fynd o’r cwch i’r llong —— neidio cyn bod yn llawn bryd, disgyn i’r dŵr a pheri trafferth i’r lleill yn ihachub nhw. Wel, beth bynnag i chi, wedi bod wrthi’n hir yn agosau a phellhau bob yn ail efo’r leitar, a chael rhyw hanner dwsin ar y tro drosodd yn saff, nes yr oedden ni bron â syrthio gan flinder, mi ddaethom o’r diwedd at y sefyllfa pan nad. oedd ond y bowman a finna a chwech o rwyfwyr ar ôl. Fe daflwyd rhaffau inni o’r leitar, a’r bowman a finna’n tynnu efo rhaff bob un fwy neu lai ochr yn ochr â’r llong rŵan, ac o fewn rhyw egwyl fer rhwng y tonnau mi gawsom yn ddigon agos i’r chwech fedru neidio ar y bwrdd. Yr eiliad nesa dyma foryn yn codi’r leitar i fyny’n uchel uwch ein pennau ni a hyrddio’r cwch i ffwrdd eto. Dyma fl’n gweiddi nerth esgyrn fy mhen ar y bowman:

“ “ ’Dos i fyny’r rhaff am dy fywyd! ”

'“ “ Mi aeth y bowman ganlyn i raff a gadael y cwch. Mi wnes }'finnau ’run peth. ’Roedden ni’n dau’n hongian yn yr awyr ac yn drybedian yn erbyn ochr y leitar bob yn ail nes i rywrai ein tynnu ni i mewn yn saff. Fel y daeth y leitar i lawr oddi ar y moryn mi welwn yr hen No. 10 yn i chael hi yn i ochr o dan y llong nes i fod o’n siwrwd, a dyma fo’n diflannu o dan y tonnau.

“ Criw No. 10 yn unig oedd y leitar wedi achub. A finnau wedi gobeithio y gwelwn i rai o griwiau’r cychod eraill ar y bwrdd. ’Doedd dim llawer o gysur ar fwrdd y llong honno, ’roedd hi’n rhy fach wrth gwrs i fod yn gysurus, ond ’roedden

127

ni’n eitha diogel rŵan. Mi gawsom ddiod poeth, coffi oeddwn i’n feddwl oedd o, ond ’roedd yna wahaniaeth barn gan yr hogia ynglŷn â beth oedd o. Ond mi ’roedd yn dda i gael o, mi ’roedd pawb wedi blino’n gythreulig ulw ac yn wlyb at ein crwyn. Amryw wedi brifo wrth neidio drosodd o’r cwch, rhai wedi i gwasgu rhwng ochrau’r cwch a’r llong, un wedi torri i ddwy goes bron i ffwrdd. Ond chollwyd neb.

“ Roedd rhai ohonom yn treio sefyll yng nghysgod y gwynt gan ddal ein gafael yn y ganllaw ac edrych allan i’r môr gan obeithio cael rhyw arwydd o’r cychod eraill. Y destroyer wedi mynd ar ei hynt; gweld ambell i fflach trwy’r mwrllwch — ’roedd yn gyrru’r glaw, a phan oedden ni yn y cwch ’doedden ni ddim yn sylwi ar beth felly.

“ “ We are taking you in to Nlilford Haven,” medda rhywun yn y tywyllwch, ac felly y bu hi. Cyn hir fe’n rhoddwyd ni ary lan yn y lle hwnnw. Arweiniodd rhywun ni i fyny i’r Sailors’ Home. Llond bol o fwyd, dillad sychion, gwely clyd a chysgu’n sownd. Ond fuo’n ni ddim yn cysgu’n hir — mi ddaeth yn frecwast — go hwyrol hwyrach, ac ar ôl brecwast mi eis i lawr am yr harbwr.

“ Roedd yn well tywydd erbyn hyn, y gwynt wedi gostwng ac ychydig bach o haul yn torri trwodd weithiau. Holi am hynty cychod eraill. Dim newydd o gwbl gan swyddogion yr harbwr.  Crwydro o gwmpas yr harbwr trwy gydol y bore, ond dim newydd, na siw na miw i’w gael o gwbl. Mynd yn ôl i’r Sailors’ Home am ginio. Yn boenus iawn fy myd erbyn hyn, achos yn ôl pob rheswm ’doedd dim posib i’r cychod eraill fod ymhell iawn o’r fan lle’r oedden ni pan ddaeth y destroyers heibio, ond wedyn mi ’roedd yn noson mor fudr fel nad oed-d yn hawddi chi weld eich rocedi eich hunan ar adegau, heb sôn am fedru tynnu sylw rhywun ymhell i ffwrdd. Mi allai rhai o’r cychod fod wedi crwydro yn o bell erbyn hyn, meddwn i wrthyf fy hun.

128

Yr hyn oedd yn fy nghnoi f] wrth gwrs oedd y cwestiwn tybed a oedd y cychod eraill i gyd wedi llwyddo i aros ar y gwynab — wedi’r cwbl dim ond cael a chael gawsom ni.

“ Brysio efo’r cinio, ac i lawr am yr harbwr eto. Fel yr oeddwn i’n cychwyn i lawr mi welwn griw o ddynion â golwg raglyd ar y naw arnyn nhw yn pydru dŵad am i fyny. Dyma finna’n sefyll yn stond i graffu, a dyma un ohonyn nhw’n llamu allan o ganol y lleill ac yn gweiddi dros y lle yn Gymraeg,

“ “Jerry! Tawn i’n marw mi gawn Ffair Sarn eto was!

Ar silff pen tân Pen yr Orsedd mae llun o Nhad a rhyw ddau arall yn sefyll wrth ben bedd mewn mynwent yn Genoa, ac erbyn hyn mae Elin Pozzi yn medru edrych ar y llun efo mi heb dorri i lawr i grïo. Mae Nain hefyd yn well rŵan. Wrth feddwl rŵan ’dwn i ddim yn iawn pa bryd y gwelais i hi’n crïo ddiwethaf. Mae’n llawn hwyl ac yn dweud pethau digri, yn debyg i Dewyrth Huw. Ond weithiau caf gip arni’n edrych yn syn i’r tân, yn ysgwyd ei phen ac yn ochneidio.

Yn yr amser tywyll hwnnw ers talwm ni fyddai Taid byth yn crïo, ond yn eistedd yn ei gadair wrth y cloc mawr, ac yn edrych allan trwy ffenest y talcen, a darllen y Beibl, a siarad yn ddistaw efo Richard Jones Llety Adda. Ond mae’n siŵr gen i ei fod o’n crïo llawer iawn ymhell o’r tu mewn. Byddai Mam yn crïo llawer hefyd, ac yn ysgrifennu llythyrau bob dydd. Wedi iDewyrth Robert gael ei ladd, ac i Dewyrth William farw, yr oedd yna ddau’n aros o hyd i sgrifennu llythyrau iddynt. ’Roedd Dewyrth Huw yn y fyddin yn rhywle, a Nhad ar y môr.

Wrth edrych yn ôl fedraf fi ddim cofio Dewyrth Robert o gwbl, ond mi gofiaf Dewyrth William yn iawn, yn canu’r ffidil.  Byddai’n arfer mynd at y sipsiwn i ganu’r Hidil efo nhw. Coâaf Dewyrth Huw yn dŵad adre o’r rhyfel, yn cerdded i mewn i’r tŷ ac yn eistedd ar y set] wrth y’ tân, a Mam yn gwneud bwyd

iddo fo, a llawer o bobl yn dŵad i’r tŷ ac yn siarad efo Dewyrth

”’

129

Huw. ’Does yna neb wedi marw ers talwm rŵan. Mi fuasai’n braf petai neb yn gwneud hynny byth eto. Mae pawb mor hapus ym Mhenygongl ac ym Mhen yr Orsedd. Bydd Dewyrth Griffith yn canu ffidil ei frawd rŵan, a Taid yn ei ddysgu o a Harri i ganu deuawdau a phethau felly. ’Chlywais i erioed mo Dewyrth Huw yn canu, barddoni bydd o, a sgrifennu rhigymau a siarad am bethau felly: pan oedd Nhad ar y môr byddai o a Dewyrth Huw yn anfon llythyrau i’w gilydd a’r rheini’n ddim ond penillion o’r dechrau i’r diwedd.

Ym Mhen yr Orsedd y mae Alfred Pozzi wedi llenwi lle ei frawd Antw, ac yn byw yn hapus efo’i fam a’i chwiorydd. Mi ddaw tua’r tŷ o rywle yn y munud mae’n siŵr. Mae’r haul yn tywynnu’n gynnes, a’r awel ysgafn, feddal yn chwifto’r mymryn lleiaf ar bennau heulog penfelen-y-gors, ac yn dod ag oglau gwair melys o gyfeiriad Trefgraig. Mae Fflei yn neidio ar ei thraed o’i thrymgwsg ac yn ysgwyd ei chynffon, a dyna lle mae Maria, wedi dod o’r tŷ mor ddistaw â chysgod heb imi ei chlywed na’i gweld. Mae hi’n cerdded trwy’r camomeil gwyllt, ei ffedog wen yn disgleirio yn yr haul, ac fel yr edrychaf i fyny ati mae ei gwallt du hefyd yn sgleinio yn erbyn yr awyr las.

“ Mae’n amser i ti ddŵad am y tŷ efo mi rŵan was.’

130
